**孟德尔定律**是一系列描述了[生物特性的遗传规律并催生了](../Page/生物.md "wikilink")[遗传学誕生的著名定律](../Page/遗传学.md "wikilink")，包括两项基本定律和一项原则即：**显性原则**、**[分离定律](../Page/基因的分离定律.md "wikilink")**（孟德爾第一定律），以及**[自由组合定律](../Page/基因的自由组合定律.md "wikilink")**（孟德爾第二定律）。此定律由奥地利修道院士[格里哥·孟德尔于](../Page/格里哥·孟德尔.md "wikilink")1865至1866年间发表，并在1900年被重新发现。定律发表初时颇具争议。孟德尔定律与[托马斯·摩尔根](../Page/托马斯·摩尔根.md "wikilink")1915年发表的[遗传的染色体学说](../Page/遗传的染色体学说.md "wikilink")（）共同组成了经典遗传学的基础。英国遗传学家[罗纳德·费希尔将二者与](../Page/罗纳德·费希尔.md "wikilink")[自然选择学说相结合](../Page/自然选择.md "wikilink")，发表于他1930年的著作《[自然选择的遗传理论](../Page/自然选择的遗传理论.md "wikilink")》（）中，他为[进化提供了](../Page/进化.md "wikilink")[数学理论基础](../Page/数学.md "wikilink")，同时也是[群体遗传学和](../Page/群体遗传学.md "wikilink")[现代演化综论的奠基者](../Page/现代演化综论.md "wikilink")。\[1\]

## 历史

孟德尔在修道院后院种植[豌豆时](../Page/豌豆.md "wikilink")\[2\]，发现并总结出了两条规律，后人称之为孟德尔定律。他在1856年至1863年间种下了约5000株豌豆植株并进行杂交实验，随后于1865年在布吕恩自然科学研究协会上报告了他的研究结果，1866年他又发表了论文《[植物杂交试验](../Page/植物杂交试验.md "wikilink")》（）。\[3\]

可惜在孟德尔生前，这一发现没有得到充分的瞩目。但是也没有完全被埋没，如19世紀中叶，[威廉姆·霍克](../Page/威廉姆·霍克.md "wikilink")、[阿尔贝尔特·布朗贝里](../Page/阿尔贝尔特·布朗贝里.md "wikilink")、[伊万·舒马尔豪森](../Page/伊万·舒马尔豪森.md "wikilink")、[海德·贝利等人都在各自的论文中提到了孟德尔定律](../Page/海德·贝利.md "wikilink")。此外，[大不列颠百科全书](../Page/大不列颠百科全书.md "wikilink")1881年版已经有了对孟德尔研究的介绍。只是当时的生物学家认为孟德尔的结论并不普遍适用，就连孟德尔自己都认为这些规律只适用于特定的某些物种或性状。孟德尔定律之所以未受到重视，很大程度上是因为19世纪比较流行[融合說或者混合說](../Page/数量性状基因座.md "wikilink")，\[4\]
融合说将遗传现象解释为：母方[卵子与父方](../Page/卵子.md "wikilink")[精子中存在的](../Page/精子.md "wikilink")“某种液体”混合是子代继承父母两方特征的原因。与此相对，孟德尔自立粒子说并且预言，决定父母方性质的是某种单位化的粒子状物质。由于当时的技术水平的局限孟德尔没能完全解释这里的粒子是什么，现在我们知道这里的粒子就是[遗传因子](../Page/遗传因子.md "wikilink")，而融合遗传则是[复等位基因共同作用的结果](../Page/复等位基因.md "wikilink")。可以说孟德尔为以后的[遗传因子理论奠定了框架基础](../Page/遗传因子.md "wikilink")，这一发现具有历史性的意义。

1900年[荷兰的](../Page/荷兰.md "wikilink")[雨果·德·弗里斯](../Page/雨果·德·弗里斯.md "wikilink")（Hugo
de
Vries），[德国的](../Page/德国.md "wikilink")[卡尔·柯灵斯](../Page/卡尔·柯灵斯.md "wikilink")（Carl
Correns），和[奥地利的](../Page/奥地利.md "wikilink")[契马克](../Page/契马克.md "wikilink")（Erich
von
Tschermak）、各自独立研究再次发现了这一定律。经过对过去文献的调查，最终发现了孟德尔的论文。并且以此将这一定律命名为“孟德尔定律”。为这一定律命名的是柯灵斯，孟德尔个人没有将之称为“定律”。

## 方法與結果

1.  **區分外形**：孟德爾首先注意到豌豆有高莖和矮莖並且由此入手開始了研究。
2.  **篩選純種**：孟德爾將高莖的豌豆種子收集起來進行了培植，又將培育出來的植株中的矮莖剔除而將高莖篩選出來，留下的高莖種子〈又稱第一子代，以此列推〉第二年再播種培植，如此重複篩選幾年，最終種下的種子完全都能長成高莖。以同樣的手段，經多年努力又篩選出了絕對長成低莖的種子。
3.  **顯性法則的發現**：孟德爾將高莖種子培育成的植株的花朵上，受以矮莖種子培育成的植株的花粉。與此相反，在矮莖植株的花朵上受以高莖植株的花粉。兩者培育出來的下一代都是高莖品種。
4.  **分離定律的發現**：接下來孟德爾將這批高莖品種的種子再進行培植，第二年收穫的植株中，高矮莖均有出現，高莖：矮莖兩者比例約為3:1。
      -
        孟德爾除了對豌豆莖高以外，還根據豌豆種子的表皮是光滑還是含有皺紋等幾種不同的特徵指標進行了實驗。得到了類似的結果，表皮光滑的豆子與皺紋豆子雜交後，次年收穫的種子均為光滑表皮。將下一代的種子再進行播種，下一年得到了光滑表皮與皺紋表皮兩種，比例也為3:1。此外孟德爾還針對種子顏色黃綠兩色作為區別標準進行了雜交試驗也得出了同樣的結果。
5.  **獨立分配定律的發現**：孟德爾將豌豆高矮莖，有無皺紋等包含多項特徵的種子雜交，發現種子各自的特點的遺傳方式沒有相互影響，每一項特徵都符合顯性原則以及分離定律，這被稱為獨立分配定律。另外值得一提的是在孟德爾死後，發現這一定律只在一定的條件下方能成立。

|                                                                                                                            |                                                                                                                                                        |                                                                                                                                                                                                                   |
| -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [Mendelian_inheritance.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mendelian_inheritance.svg "fig:Mendelian_inheritance.svg") | [Mendelian_inheritance_9_3_3_1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mendelian_inheritance_9_3_3_1.png "fig:Mendelian_inheritance_9_3_3_1.png") | [Mendelian_inheritance_1_2_1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mendelian_inheritance_1_2_1.png "fig:Mendelian_inheritance_1_2_1.png")與白花紫茉莉進行雜交。第一子代得到介於顯性與隱性表現型之間的中間型（粉紅花），第二子代則得到紅花：粉紅花：白花=1:2:1。\]\] |

|                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                           |
| --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [Mendel_seven_characters.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mendel_seven_characters.svg "fig:Mendel_seven_characters.svg") | [Independent_assortment_&_segregation.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Independent_assortment_&_segregation.svg "fig:Independent_assortment_&_segregation.svg") |

## 解釋

首先以原來的融合說來考慮會得到如何的結果。假如說決定外形特徵的是某種液體狀的物質。假設決定植株高莖的是100％純果汁的橙汁，決定植株矮莖的是不含果汁的橙汁。按照顯性原則100％和0％的下一代應該是50％。

### 不符合孟德爾定律的例子

1.  **細胞質遗传**：細胞質遗传的特点是通过细胞质内的遗传物质来控制。也就是说[细胞质遗传是两个亲本杂交](../Page/线粒体DNA#线粒体遗传.md "wikilink")，后代的性状都不会像细胞核遗传那样出现一定的[分离比](../Page/分离比.md "wikilink")，而是随机地、不均等地分配到子细胞中去。

### 動物驗證孟德爾定律

孟德爾以及初期研究者多以植物進行實驗。英國的[威廉姆·貝特松等使用](../Page/威廉姆·貝特松.md "wikilink")[雞](../Page/雞.md "wikilink")、日本的[外山龜太郎利用](../Page/外山龜太郎.md "wikilink")[蠶](../Page/蠶.md "wikilink")[蛾等動物驗證了孟德爾定律](../Page/蛾.md "wikilink")。外山的論文於1906年發表。

### 小補充

1.  因後人對孟德爾提出的遺傳法則作實驗發現有些實驗都吻合。所以後人稱他為『遺傳學之父』。
2.  也可用**[旁氏表](../Page/旁氏表.md "wikilink")**更淺顯易懂。

## 参考文献

[it:Gregor Mendel\#Le leggi di
Mendel](../Page/it:Gregor_Mendel#Le_leggi_di_Mendel.md "wikilink")

[Category:遗传学](../Category/遗传学.md "wikilink")
[Category:演化生物學](../Category/演化生物學.md "wikilink")
[Category:生物學](../Category/生物學.md "wikilink")

1.

2.

3.  See Mendel's paper in English:

4.